
\section{Kết luận\label{sc:conclusion}}

Trong đồ án này, em đã trình bày được các khái niệm, định nghĩa về mô hình dữ liệu XML và phương pháp truy vấn dữ liệu XML, kèm theo đó là cách xử lý truy vấn XPath trên cây dữ liệu XML cho trước. Cây dữ liệu XML cho trước này có đặc điểm là không biết trước được cấu trúc của cây mà phải tự suy diễn ra cấu trúc của nó để phục vụ cho mục đích tìm kiếm của người sử dụng hệ thống.

Ở chương \ref{ch:problems} đồ án đã chỉ ra được bài toán và vấn đề cần giải quyết một cách rõ ràng. Tiếp đến, chương \ref{ch:theory} đã nêu lên được cơ sở lý thuyết được áp dụng để giải quyết bài toán, các cơ sở lý thuyết này chủ yếu từ nghiên cứu của \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579,Xu:2005:EKS:1066157.1066217,Goldman:1997:DEQ:645923.671008}. Tiếp đến, chương \ref{ch:solution} trình bày rõ về định hướng giải quyết phù hợp cho bài toán. Sau đó, chương \ref{ch:implementation} trình bày về cách thức để cài đặt phương pháp giải quyết bài toán, trong chương này, các đóng góp mới của cá nhân em đã được trình bày nhằm tăng khả năng xử lý truy vấn XPath cho hệ thống truy vấn được trình bày ở nghiên cứu của \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}. Cuối cùng, kết quả thử nghiệm ý tưởng cải tiến được trình bày trong chương \ref{ch:results}, kết quả này đã chứng minh được tính đúng đắn của ý tưởng cải tiến cho phương pháp sẵn có.